\exptitle{Остывание}

\textbf{Теоретическая справка:}
скорость охлаждения тела пропорциональна разнице температур нагретого тела и окружающей среды: 
	
\begin{equation} \label{eq:Newton-Rikhman}
\frac{\Delta T}{\Delta t} = -\alpha \cdot (T - T_{0}),
\end{equation}

где $t$~--- время охлаждения, $T_{0}$~--- температура окружающей среды, $T$~--- температура нагретого тела; $\alpha$~--- коэффициент теплопередачи, пропорциональный площади поверхности и зависящий от геометрии тела, состояния поверхности, режима теплопередачи и других факторов.

\medskip

\textbf{Задание:}
Налейте горячую воду в стакан и снимите зависимость её температуры от времени. По полученными данным найдите коэффициент $\alpha$ в законе~\eqref{eq:Newton-Rikhman}.

\medskip

\textbf{Возможный ход работы:}
\begin{enumerate}
    \item Измерьте зависимость температуры воды в стакане от времени, постройте график этой зависимости.
    \item Постройте несколько касательных к полученной кривой. Тангенс угла наклона касательной~--- скорость остывания в данный момент времени.
    \item Постройте зависимость скорости остывания от температуры.
    \item По углу наклона на втором графике найдите коэффициент теплопередачи $\alpha$.
\end{enumerate}

\medskip

\expequipment{стакан, горячая вода (по требованию), термометр, секундомер, миллиметровка}

\expcomment{
    Для проведения эксперимента нужно не забыть одолжить  у кого-нибудь чайник.
}

\expcomment{
    Эксперимент довольно длинный. Чтобы успеть обработать все данные, нужно не переборщить с количеством точек. Всё самое интересное происходит за первые 15--20 минут, дольше снимать показания нет смысла.
}

\medskip

\solution{
    Проводить сглаживающую кривую и касательные к ней на глаз~--- не оптимальная методика. По-хорошему, нужно построить график $T(t)$ в логарифмических осях и найти его угловой коэффициент. Но в 9-м классе дети в основном логарифмов не знают.
    
    \medskip
    
    Если хочется ставит ворота на ответ~--- стоит наливать детям одинаковое фиксированное количество кипятка. Решение не тестировалось, согласно материалам за 2017 год по порядку ответ $\alpha \approx 10^{-3} \unit{с}^{-1}$.
    
    \medskip
    
    Если измерять $T$ спиртовым термометром, в самом начале его показания не поспевают за реальным изменением температуры воды. Из-за этого первые точки на графике $\dot{T}(T)$ не ложатся на прямую, и их не нужно учитывать. Многих это удивляло, так что стоит упомянуть на разборе.
    

}
